
\documentclass{jsarticle}
\title{藤縄}
\author{中村　善次ンゴ}
\date{\today}


\usepackage{amsmath, amssymb, ascmac, mdsymbol, otf}
\begin{document}
\maketitle

\section*{確率の公理}
次のを満たす$\Omega$上の測度$P(\cdot)$を{\bf 確率測度 }という。

\begin{enumerate}
 \item 任意の$A\subset\Omega$に対して$P(A)\geq0$ 
 \item $P(\Omega)$=1
 \item $A_1,A_2,\cdots\subset\Omega,A_i\cap A_j=\phi(i\neq j)$のとき \\
 \hspace{10pt} $P(A_1\cup A_2\cup\cdots)=P(A_1)+P(A_2)+\cdots$ (\mbox{\boldmath $\sigma$}{\bf -加法性})
\end{enumerate}

\section*{$Def$}
\begin{itemize}
 \item $A$または$B$が起こる事象を{\bf 和事象}といい$A\cap B$と書く。
 \item $A,B$が同時に起こる事象を{\bf 積事象}といい$A\cup B$と書く。
 \item 何も起こらない事象を{\bf 空事象}といい$\phi$と書く。
\end{itemize}

\section*{確率の性質}
\begin{enumerate}
 \item $P(A^c)=1-P(A)$\\
ここで、$A$以外が起こる事象を{\bf 余事象}といい$A^c $と書く。
 \item $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$
 \item $P(\phi)=0$
 \item $A\subset B$のとき$P(A)\leq P(B)$
\end{enumerate}

\newpage{}

\section*{条件付き確率}
\section*{$Def$}
 事象$A$,$B$に対して
\begin{equation*}
 P(B\mid A)=\frac{P(A\cup B)}{P(A)}
\end{equation*}
を条件$A$に対する$B$の{\bf 条件付き確率}という。\\
\section*{ベイズの定理}
事象$A_1,A_2,\cdots ,A_n$に対して$\Omega =A_1\cup A_2\cup\cdots A_n,A_i\cap A_j=\phi (i\neq j)$のとき
\begin{equation*}
 P(A_k\mid B)=\frac{P(A_k)P(B\mid A_k)}{\displaystyle \sum^n_{i=1}P(A_i)P(B\mid A_i)}
\end{equation*}
\section*{$Def$}
事象$A,B$に対して
\begin{eqnarray*}
 P(B\mid A)=P(B)&\Longleftrightarrow& \frac{P(A\cap B)}{P(A)}=P(B)\\
&\Longleftrightarrow& P(A\cap B)=P(A)P(B)
\end{eqnarray*}
のとき、事象$A,B$は互いに{\bf 独立}という。また、$P(A\cup B)\neq P(A)P(B)$のとき、事象$A,B$は互いに{\bf 従属}という。
\section*{確率変数と確率分布}
\section*{$Def$}
標本空間$\Omega$を定義域とする関数を{\bf 確率変数}という。
\section*{$Def$}
確率変数$X$の値とその確率の対応を$X$の{\bf 確率分布}という。
確率分布には{\bf 離散分布}と{\bf 連続分布}がある。

\begin{equation*}
・離散分布；\begin{cases}
P\{X=x_k\}=p_k\ge 0 \qquad (k=0,1,2,\cdots)\\
\displaystyle \sum^\infty _{k=0}p_k=1
	    \end{cases} 
\end{equation*}

\newpage{}
\section*{二項分布$\quad B(n,p)$}
一般に
\begin{equation*}
 P\{S_n=k\}=\begin{pmatrix}
	     n\\k
	    \end{pmatrix}p^k (1-p)^{n-k}\qquad (k=0,1,2,\cdots ,n)
\end{equation*}
を{\bf 二項分布}という。ただし
\begin{equation*}
 \begin{pmatrix}
  n\\k
 \end{pmatrix} = {}_n C_r = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\end{equation*}
\section*{ポアソン分布$\quad P_0\lambda$}
\begin{equation*}
 P\{X=k\}=e^{-\lambda} \frac{\lambda ^k}{k!}\qquad (k=0,1,2,\cdots)
\end{equation*}
を{\bf ポアソン分布}という。ただし、
\begin{equation*}
 \lambda >0 ；分布を特徴つける定数 
\end{equation*}
◎ポアソン分布はめったに起きない現象の確率部分を表す。\\
◎$e^{-\lambda}$のテイラー展開は
\begin{equation*}
 e^{ -\lambda } =\displaystyle \sum^\infty _{k=0}\frac{\lambda ^k}{k!}
\end{equation*}
だから
\begin{equation*}
 \displaystyle \sum^\infty _{k=0} e^{- \lambda }\frac{\lambda ^k}{k!} = e^{- \lambda} e^\lambda =1
\end{equation*}
◎二項分布からポアソン分布を導く。\\
ベルヌーイ列、すなわち$X_1,X_2,\cdots ,X_n$は$i.i.d$で
\begin{equation*}
P\{X_i=1\}=\frac{\lambda}{n},\quad P\{X_i=0\}=1-\frac{\lambda}{n} \quad (i=1,2,\cdots ,n)
\end{equation*}
とする。
\begin{eqnarray*}
 P\{S_n=k\} &=& \begin{pmatrix}n\\k
		\end{pmatrix} \left(\frac{\lambda}{n}\right)^k \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{n-k} \\
&=& \frac{n!}{k!(n-k)!} \frac{\lambda^k}{n^k} \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}\\
 &=& \frac{\lambda^k}{k!}\frac{n(n-1)\cdots (n-k+1)}{n\cdot n\cdots n}\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}\\
 &=&\frac{\lambda^k}{k!} \cdot 1\cdot\left(1-\frac{1}{n}\right)\cdots\left(1-\frac{k-1}{n}\right)\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n \left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^{-k}
\end{eqnarray*}
\newpage{}
ここで
\begin{eqnarray*}
 \displaystyle \lim_{n \to \infty}\left(1-\frac{\lambda}{n}\right)^n &=&
 \displaystyle \lim_{n \to \infty}\left\{\left(1-\frac{1}{\frac{n}{\lambda}}\right)^{\frac{n}{\lambda}}\right\}^{\lambda}\\
&=&e^{-\lambda}
\end{eqnarray*}
だから
\begin{equation*}
\displaystyle \lim_{n \to \infty}P\{S_n=k\} =e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!}
\end{equation*}
\begin{flushright}
$\blacksquare$
\end{flushright}
\begin{equation*}
 ・連続分布；\begin{cases}
P\{a\leq X\leq b\}=\displaystyle \int_a^b f(x)dx\\
	      \displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} f(x)dx=1
	     \end{cases}
\end{equation*}
◎$P\{X=a\}=\displaystyle \int_a^a f(x)dx=0$
 \section*{指数関数$\quad Exp(\lambda)$}
\begin{equation*}
f(x)=\begin{cases}
 0\quad (x<0)\\
 \lambda e^{-\lambda x}\quad (x\geq 0)
\end{cases}
\end{equation*}
$X\sim Exp(\lambda)$のとき
\begin{eqnarray*}
 P\{a\leq X\leq b\}&=&\displaystyle \int_a^b f(x)dx\\
&=&e^{-\lambda a} - e^{-\lambda b}
\end{eqnarray*}

\section*{一様分布$\quad U(\alpha ,\beta)$}
\begin{equation*}
f(x)= \begin{cases}
\cfrac{1}{\beta -\alpha}\quad (\alpha\leq x\leq \beta)\\
0 \quad(x\leq \alpha ,\beta\leq x)
     \end{cases} 
\end{equation*}
$X\sim U(\alpha ,\beta)$のとき
\begin{eqnarray*}
 P\{a\leq X\leq b\}&=&\displaystyle \int_a^b \frac{1}{\beta -\alpha} dx\\
&=& \frac{b-a}{\beta -\alpha} 
\end{eqnarray*}
\newpage{}
\section*{正規分布$\quad N(\mu ,\sigma^2)$}
\begin{equation*}
 f(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} e^{-\tfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}\quad(-\infty <0<\infty)
\end{equation*}
\section*{$Def$}
\begin{equation*}
 F(x)=P\{X\leq x\} =\displaystyle\int_{-\infty}^x f(t)dt
\end{equation*}
を$X$の{\bf 分布関数}という。\\
◎$ F'(x)=f(x) \quad\longrightarrow\quad$ は確率密度関数を求めるときに使う。
\section*{$Def$}
確率変数$X,Y$に対して
\begin{equation*}
 P\{X\leq x,Y\leq y\} = P\{X\leq x\}P\{Y\leq y\} \quad (\equiv F(x,y)=F(x)F(y))
\end{equation*}
のとき確率変数$X,Y$は互いに{\bf 独立}という。また、$P\{X\leq x,Y\leq y\}$を{\bf 同時確率分布関数}という。\\
◎確率変数$X,Y$が互いに独立のとき
\begin{equation*}
 P\{X>x,Y>y\}=P\{X>x\}P\{Y>y\}
\end{equation*}
も成り立つ。\\
$\because A=\{\omega\mid X(\omega) <x\},B=\{\omega\mid Y(\omega)<y\}$とおき、$P(A^c\cap B^c)=P(A^c)P(B^c)$が成り立つことを示す。
\begin{eqnarray*}
 P(A^c\cap B^c) &=& P((A\cup B)^c)\\
&=&1-P(A\cup B)\\
&=&1-\{P(A)+P(B)-P(A\cap B)\}\\
 &=&1-P(A)-P(B)+P(A)P(B)\quad (\because P(A\cap B)=P(A)P(B))\\
 &=&\{1-P(A)\} \{1-P(B)\}\\
&=&P(A^c)P(B^c)
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎ $\chi^2$分布\\
$X_1,X_2,\cdots ,X_n$は$i.i.d$で$X_k\sim N(0,1)\quad (k=1,2,\cdots n)$のとき$X_1^2 + X_2^2 +\cdots +X_n^2$に従う分布を{\bf 自由度\mbox{\boldmath$n$}の\mbox{\boldmath$\chi^2$}分布}という。
\newpage{}
\section*{$Def\quad$（離散分布の期待値）}
\begin{equation*}
\begin{cases}
P\{X=x_k\}=p_k\quad(k=0,1,2,\cdots)\\
\displaystyle \sum_{k=0}^\infty p_k=1
\end{cases} 
\end{equation*}
のとき
\begin{eqnarray*}
 &E&(X)=x_0 p_0+x_1 p_1 + \cdots = \displaystyle\sum_{k=0}^\infty x_k p_k\\
&E&[g(X)]=g(x_0 )p_0 + g(x_1 )p_1 + \cdots = \displaystyle\sum_{k=0}^\infty g(x_k )p_k
\end{eqnarray*}
\section*{$Def\quad$ （連続分布の期待値）}
\begin{equation*}
\begin{cases}
 P\{a\leq X\leq b\}=\displaystyle \int_a^b f(x) dx\\
\displaystyle \int_{-\infty}^\infty f(x)dx =1
\end{cases}
\end{equation*}
のとき
\begin{eqnarray*}
 &E&(X)=\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} xf(x)dx\\
 &E&[g(X)]=\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} g(x)f(x)dx
\end{eqnarray*}
 \section*{$Def\quad$（分散、標準偏差）}
\begin{itemize}
 \item $V(X)=E(X-\mu _X)^2$
 \item $\sigma _X=\sqrt{V(X)}$
\end{itemize}
ここで$\mu _X=E(X)$のとき$X-\mu _X$を{\bf 偏差}という。\\
◎確率変数の分散、標準偏差\\
$\longrightarrow$変動の大きさ
\newpage{}
\section*{定理}
$X,Y$は確率変数、$a$は定数とする。このとき
\begin{enumerate}
 \item $E(X+Y)=E(X)+E(Y)$
 \item $E(aX)=aE(X)$
 \item $X,Y$が独立$\Longrightarrow E(XY)=E(X)+E(Y)$
 \item $E(a)=a$
 \item $V(X+a)=V(X)$
 \item $V(aX)=a^2 V(X)$
 \item $X,Y$が独立$\Longrightarrow V(X+Y)=V(X)+V(Y)$
 \item $V(X)=E(X-\mu _X)^2 =E(X^2)-\{E(X)\}^2$
\end{enumerate}
$\because$連続分布とする。
\begin{eqnarray*}
 2.\quad E(aX)&=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} axf(x)dx \quad (g(X)=aX)\\
 &=&a \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} xf(x)dx\\
 &=& aE(X)
\end{eqnarray*}

\begin{itembox}[l]{参考}
$f(x,y)$を同時確率密度関数とすると\\
\begin{equation*}
P\{X\leq x,Y\leq y\}=\displaystyle\int_{-\infty}^x \displaystyle\int_{-\infty}^y f(u,v)dudv
\end{equation*} 
$X,Y$が互いに独立のとき
\begin{equation*}
 f(u,v)=f_X (u) + f_Y (v)
\end{equation*}
\end{itembox}

\begin{eqnarray*}
 3. \quad E(XY)&=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} xyf(x,y)dxdy \\
 &=& \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} xyf_X (x)f_Y (y) dxdy \quad(\because X,Yが独立)\\
 &=& \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} xf_X (x)dx \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} yf_Y(y)dy \\
 &=& E(X)E(Y)
\end{eqnarray*}
\newpage{}
\begin{eqnarray*}
 6.\quad V(aX)&=&E(aX-a\mu _X)^2 \\
 &=& E\{a(X-\mu _X)\}^2 \\
 &=& E\{a^2 (X-\mu _X)^2\} \\
 &=& a^2 E(X-\mu _X)^2 \quad(\because 2.)\\
 &=& a^2 V(X)
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
 7.\quad V(X+Y) &=& E\{ X+Y - (\mu _X + \mu _Y)\}^2 \\
 &=&E\{(X-\mu _X)+(Y-\mu _Y)\}^2\\
 &=&E\{(X-\mu _X)^2+2(X-\mu _X)(Y-\mu _Y)+(Y-\mu _Y)^2\}\\
 &=&E(X-\mu _X)^2+2E\{(X-\mu _X)(Y-\mu _Y)\}+E(Y-\mu _Y)^2 \quad(\because 1. 2.)\\
 &=&V(X)+2\{E(X-\mu_X)E(Y-\mu_Y)\}+V(Y)\quad (\because 3.)\\
 &=&V(X)+2\{E(X)-\mu_X\}\{E(Y)-\mu_Y\}+V(Y)\quad (\because 1.2.)\\
 &=&V(X)+V(Y)
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
 5.\quad V(X+a)&=&E\{(X+a)-(\mu_X+a)\}^2\\
 &=&E(X-\mu_X)^2=V(X)
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
 8.\quad V(X)&=&E(X-\mu_X)^2\\
 &=&E(X^2-2\mu_X X+\mu_X ^2)\\
 &=&E(X^2)-2\mu_X E(X)+\mu_X ^2\quad (\because 1.2.)\\
 &=&E(X^2)-2\mu_X \mu_X+\mu_X^2 \\
 &=&E(X^2)-\mu_X^2=E(X^2)-\{E(X)\}^2
\end{eqnarray*}
以上より題意は示された。
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{$Def$}
$P\{X=k,Y=j\}=p_{kj}\quad (k,j=0,1,2,\cdots)$のとき
\begin{equation*}
 \{X=k\}=\displaystyle\bigcup_{j=0}^\infty \{X=k,Y=j\},
 \{Y=j\}=\displaystyle\bigcup_{k=0}^\infty \{X=k,Y=j\}
\end{equation*}
だから
\begin{equation*}
 P\{X=k\}=\displaystyle\sum_{j=0}^\infty P\{X=k,Y=j\},
 P\{Y=k\}=\displaystyle\sum_{k=0}^\infty P\{X=k,Y=j\}
\end{equation*}
このような$X,Y$の分布を{\bf 同辺分布}という。
\newpage{}
 \section*{$Def$}
\begin{equation*}
 \begin{cases}
  P\{a\leq X\leq b,c\leq X\leq d\}=\displaystyle\int_a^b \displaystyle\int_c^d f(x,y)dxdy\\
  \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} f(x,y)dxdy=1
 \end{cases}
\end{equation*} 
のとき
\begin{equation*}
 E[g(X,Y)]=\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} g(x,y)f(x,y)dxdy
\end{equation*}
だから
\begin{eqnarray*}
 Cov(X,Y)&=&E\{(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)\}\\
 &=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} (X-\mu_X)(Y-\mu_Y)f(x,y)dxdy
\end{eqnarray*}
この$Cov(X,Y)$を{\bf 共分散}という。\\
◎$X,Y$が互いに独立
$
\begin{smallmatrix}
 \Longrightarrow\\ \nLongleftarrow
\end{smallmatrix} 
$
$Cov(X,Y)=0$\\
$\because\\ (\Longrightarrow)$
\begin{eqnarray*}
 Cov(X,Y) &=& E\{(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)\}\\
 &=&E(X-\mu_X)E(Y-\mu_Y)\\
 &=&\{E(X)-\mu_X\}\{E(Y)-\mu_Y\}\\
 &=&0
\end{eqnarray*}
$ (\nLongleftarrow)$（反例）\\
$\quad$2.は$Cov(X,Y)=0$だが$X,Y$は互いに独立でないことが分かる。
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{定理$\quad$強大数の法則}
$X_1,X_2,\cdots,X_n$は$i.i.d$で$E(X_k)=\mu,V(X_k)=\sigma^2\quad (k=1,2,\cdots,n)$とし、標本平均を
\begin{equation*}
 \overline{X}=\frac{X_1 + X_2 + \cdots + X_n}{n}
\end{equation*}
とく。このとき
\begin{equation*}
 P\{\displaystyle\lim_{n \to \infty}\overline{X}=\mu \}=1 
\end{equation*}
である（$\overline{X}$は$\mu$に{\bf 概収束}するという。）。
\newpage{}
\section*{定理$\quad$弱大数の法則}
$X_1,X_2,\cdots,X_n$は$i.i.d$で$E(X_k)=\mu,V(X_k)=\sigma^2 \quad(k=1,2,\cdots ,n)$とする。このとき
\begin{equation*}
 \forall\epsilon >0,\displaystyle\lim_{n \to \infty} P\{\mid\overline{X}-\mu\mid\geq\epsilon\}=0
\end{equation*}
である。すなわち
\begin{equation*}
\displaystyle\lim_{n \to \infty}P\{\mid\overline{X}-\mu\mid<\epsilon\}=1
\end{equation*}
である（{\bf 確率収束}するという。）。
\section*{定理$\quad$チェビシェフの不等式}
確率変数$X$に対して$E(X)=\mu,V(X)=\sigma^2$とする。このとき
\begin{equation*}
 P\{\mid X -\mu\mid\geq\epsilon\}\leq\frac{\sigma^2}{\epsilon^2}
\end{equation*}
である。\\
$\because$
\begin{eqnarray*}
 \sigma^2&=&E(X-\mu)^2\\
 &=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 f(x)dx\\
 &=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\mu-\epsilon} (x-\mu)^2 f(x)dx+
  \displaystyle\int_{\mu-\epsilon}^{\mu+\epsilon} (x-\mu)^2f(x)dx+
  \displaystyle\int_{\mu+\epsilon}^{\infty}(x-\mu)^2f(x)dx \quad\cdots\textcircled{\scriptsize 1}
\end{eqnarray*}
ここで
\begin{eqnarray*}
 &x&\leq\mu -\epsilon のとき\quad x-\mu\leq\epsilon<0より(x-\mu)^2\geq\epsilon^2\\
 &x&\geq\mu +\epsilon のとき\quad x-\mu\geq\epsilon>0より(x-\mu)^2\geq\epsilon^2
\end{eqnarray*}
だから
\begin{eqnarray*}
 \textcircled{\scriptsize 1}&\geq&\displaystyle\int_{-\infty}^{\mu -\epsilon}\epsilon^2 f(x)dx+\displaystyle\int_{\mu-\epsilon}^{\mu+\epsilon}0\cdot f(x)dx+\displaystyle\int_{\mu+\epsilon}^{\infty} \epsilon^2 f(x)dx\\
 &=&\epsilon^2 \left\{\displaystyle\int_{-\infty}^{\mu-\epsilon} f(x)dx+\displaystyle\int_{\mu+\epsilon}^{\infty}f(x)dx\right\}\\
 &=&\epsilon^2 (P\{X\leq\mu -\epsilon\}+P\{X\geq\mu +\epsilon \})\\
 &=&\epsilon^2 P\{\mid X-\mu\mid\geq\epsilon\} \qquad\therefore P\{\mid X -\mu\mid\geq\epsilon\}\leq \frac{\sigma ^2}{\epsilon^2}
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\newpage{}
$\because\quad$（弱大数の法則）\\
チェビシェフの不等式より
\begin{eqnarray*}
 P\{\mid\overline{X}-\mu\mid\geq\epsilon\}&\leq&\frac{V(\overline{X})}{\epsilon^2}\\
 &=&\frac{1}{\epsilon^2}V\left(\frac{X_1 + X_2 +\cdots +X_n}{n}\right)\\
 &=&\frac{1}{n^2 \epsilon^2}V(X_1+X_2+\cdots+X_n)\\
 &=&\frac{1}{n^2\epsilon^2}\{V(X_1)+V(X_2)+\cdots+V(X_n)\}\quad(\because X_1,X_2,\cdots,X_nは独立)\\
 &=&\frac{1}{n^2\epsilon^2}\cdot n\cdot\sigma^2\\
 &=&\frac{\sigma^2}{n\epsilon^2} \longrightarrow 0\quad(n\longrightarrow 0)
\end{eqnarray*}
よって
\begin{equation*}
 \displaystyle\lim_{n\to\infty} P\{\mid\overline{X}-\mu\mid\geq\epsilon\}=0
\end{equation*}
すなわち
\begin{equation*}
 \displaystyle\lim_{n\to\infty}P\{\mid\overline{X}-\mu\mid <\epsilon\}=1
\end{equation*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎$P\{\mid\overline{X}-\mu\mid\geq\epsilon\}\leq\dfrac{\sigma^2}{n \epsilon^2}$は$\overline{X}$の精度を評価する式である。\\
◎（強大数の法則）\\
一般に$P\left\{\displaystyle\lim_{n\to\infty} \dfrac{h(X_1)+h(X_2)+\cdots+h(X_n)}{n}=E[h(X_1)]\right\}=1$と書ける。
\section*{$Def$}
確率変数$X$と任意の実数$\theta$に対して$M(\theta)=E(e^{\theta X})$を$X$の{\bf 積率母関数}という。\\
◎$ M'(\theta)=\dfrac{d}{d\theta}E(e^{\theta X})=E(\dfrac{d}{d\theta}e^{\theta X})=E(Xe^{\theta X})よりM'(0)=E(X)\quad $これを{\bf 1次モーメント}という。\\
$\quad M''(\theta)=\dfrac{d^2}{d\theta^2}E(e^{\theta X})=E(\dfrac{d^2}{d\theta^2}e^{\theta X})=E(X^2 e^{\theta X})$より$M''(0)=E(X^2)\quad$これを{\bf 2次モーメント}という。\\
$\quad$一般に$M^{(k)}(0)=E(X^k)\quad$これを{\bf \mbox{\boldmath$k$}次モーメント}という。
\section*{$Def$}
確率変数列$X_n$の分布関数$F_n(x)$が任意のF(x)の連続点$x$、すなわち
\begin{equation*}
 F(x+0)-F(X-0)=0
\end{equation*}
に対して$\displaystyle\lim_{n\to\infty} F_n(x)=F(x)$のとき、$X_n$は$X$に{\bf 分布収束（法則収束）}するといい
\begin{equation*}
 X_n \Longrightarrow X \quad (n\longrightarrow \infty)
\end{equation*}
と書く。
\newpage{}
\section*{定理}
\begin{enumerate}
 \item 確率変数$X,Y$に対して$M_X(\theta)=E(e^{\theta X}),M_Y(\theta)=E(e^{\theta Y})$とする。\\
任意の実数$\theta$に対して$M_X(\theta)=M_Y(\theta)$のとき$X,Y$は同分布である。
 \item 確率変数列$Y_1,Y_2,\cdots ,Y_n$に対して$M_n(\theta)=E(e^{\theta Y_n})$とする。\\
任意の実数$\theta$に対して$\displaystyle\lim_{n\to\infty}M_n(\theta)=M(\theta)$のとき$Y_n$は$Y$に分布収束する。
\end{enumerate}
\section*{定理$\quad$正規分布の再帰性}
$X,Y$は互いに独立で$X\sim N(\mu_X,\sigma_X^2),Y\sim N(\mu_Y,\sigma_Y^2)$とする。このとき
\begin{equation*}
 X+Y\sim N(\mu_X+\mu_Y ,\sigma_X^2+\sigma_Y^2)
\end{equation*}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 M_{X+Y}(\theta)&=&E(e^{\theta (X+Y)})=E(e^{\theta X}\cdot e^{\theta Y})=E(e^{\theta X})E(e^{\theta Y})\quad(\because X,Yは独立)\\
 &=&M_X (\theta) M_Y (\theta)\\
 &=&e^{\mu_X \theta+\tfrac{\theta^2 \sigma_X^2}{2}}\cdot e^{\mu_Y \theta+\tfrac{\theta^2 \sigma_Y ^2}{2}} = e^{(\mu_X +\mu_Y)\theta + \tfrac{(\theta_X^2 +\theta_Y^2)\theta^2}{2}}\\
 &=&(N(\mu_X+\mu_Y,\sigma_X^2+\sigma_Y^2)の積率母関数)
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎$f,g$は可測関数で$X,Y$は互いに独立のとき、
 $f(X),g(X)$も互いに独立を用いている。
\section*{定理$\quad$中心極限定理}
$X_1,X_2,\cdots,X_n$は$i.i.d$で$E(X_k)=\mu,V(X_k)=\sigma^2 (k=1,2,\cdots,n),E(e^{\theta X})<\infty$とする。\\
このとき任意の実数$x$に対して
\begin{equation*}
 \displaystyle\lim_{n\to\infty}P\{\frac{\sqrt{n}}{\sigma}(\overline{X}-\mu)\leq x\}=\displaystyle\int_{-\infty}^{x} \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{- \frac{t^2}{2}}dt
\end{equation*}
$\because\displaystyle\lim_{n\to\infty}(\dfrac{\sqrt{n}}{\sigma}(\overline{X}-\mu)$の積分母関数$)=(N(0,1)$の積分母関数$)=e^{\tfrac{\theta^2}{2}}$を示す。
\begin{eqnarray*}
 \frac{\sqrt{n}}{\sigma}(\overline{X}-\mu)&=&\frac{\sqrt{n}}{\sigma}\left(\frac{X_1 + X_2 + \cdots + X_n}{n} -\mu\right)\\
 &=&\frac{\sqrt{n}}{\sigma} \left(\frac{X_1-\mu}{n}+\frac{X_2-\mu}{n}+\cdots+\frac{X_n-\mu}{n} \right)\\
 &=&\frac{X_1-\mu}{\sigma\sqrt{n}}+\frac{X_2-\mu}{\sigma\sqrt{n}}+\cdots +\frac{X_n-\mu}{\sigma\sqrt{n}}
\end{eqnarray*}
より
\newpage{}
\begin{eqnarray*}
 E(e^{\theta \tfrac{\sqrt{n}}{\sigma}(\overline{x}-\mu)}) &=& E(e^{\theta(\tfrac{X_1-\mu}{\sigma\sqrt{n}} + \tfrac{X_2-\mu}{\sigma\sqrt{n}}+\cdots \tfrac{X_n-\mu}{\sigma\sqrt{n}})})\\
 &=&E(e^{\tfrac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}+\tfrac{\theta(X_2-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}+\cdots+\tfrac{\theta(X_n-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})\\
 &=&E(e^{\tfrac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})\cdot E(e^{\tfrac{\theta(X_2-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})\cdot\cdots\cdot E(e^{\tfrac{\theta(X_n-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})\quad(\because X_1,X_2,\cdots,X_nは独立)\\
 &=&\left\{E(e^{\tfrac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})\right \}^n \quad(\because X_1,X_2,\cdots,X_nは同分布)
\end{eqnarray*}
ここで
\begin{equation*}
 e^{\tfrac{\theta(X_1 -\mu)}{\sigma\sqrt{n}}}=1+\frac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}+\frac{\theta^2(X_1-\mu)^2}{2\sigma^2n}+O\left(\left| \frac{\theta^3(X_1-\mu)^3}{\sigma^3 n^{\frac{3}{2}}}\right|\right)
\end{equation*}
だから
\begin{eqnarray*}
 E(e^{\tfrac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}})&=&E\left[1+\frac{\theta(X_1-\mu)}{\sigma\sqrt{n}}+\frac{\theta^2(X_1-\mu)^2}{2\sigma^2 n}+O\left(\left|\frac{\theta^3(X_1-\mu)^3}{\sigma^3 n^{\frac{3}{2}}}\right|\right) \right]\\
 &=&1+\frac{\theta}{\sigma\sqrt{n}}E(X_1-\mu)+\frac{\theta^2}{2\sigma n}E(X_1-\mu)^2+O\left(\left|\frac{\theta^3}{\sigma^3 n^{\frac{3}{2}}}E(X_1-\mu)^3\right|\right)\\
 &=&1+\frac{\theta^2}{2n}+O\left(\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}\right)
\end{eqnarray*}
よって
\begin{eqnarray*}
 \displaystyle\lim_{n\to\infty}E(e^{\theta\tfrac{\sqrt{n}}{\sigma}(\overline{X}-\mu)}) &=& \displaystyle\lim_{n\to\infty}\left\{1+\frac{\theta^2}{2n}+O\left(\frac{1}{n^{\frac{3}{2}}}\right)\right\}^n\\
 &=&\displaystyle\lim_{n\to\infty}\left\{\left(1+\frac{1}{\frac{2n}{\theta^2}}\right)^{\tfrac{2n}{\theta^2}}\right\}^{\tfrac{\theta^2}{2}}\\
 &=&e^{\tfrac{\theta^2}{2}}
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎中心極限定理は$X_1,X_2,\cdots,X_n$の分布を仮定していない。
\section*{定理}
$X\sim N(\mu,\sigma^2)$のとき
\begin{equation*}
 \frac{x-\mu}{\sigma} \sim N(0,1)
\end{equation*}
\newpage{}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 \left(\frac{X-\mu}{\sigma}の積率母関数\right)&=&M(\theta)\\
 &=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}e^{\theta \tfrac{x-\mu}{\sigma}}\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{- \tfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}dx
\end{eqnarray*}
$\dfrac{x-\mu}{\sigma}=t$とおくと$\dfrac{1}{\sigma}dx=dt$なので
\begin{eqnarray*}
 M(\theta)&=&\displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}e^{\theta t}\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{-\tfrac{t^2}{2}}\cdot\sigma dt\\
 &=& \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}e^{\theta t}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\tfrac{t^2}{2}}dt\\
 &=&(N(0,1)の積率母関数) 
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{定理}
$X_1,X_2,\cdots,X_n$は$i.i.d$で$N(\mu,\sigma^2)$に従うとする。このとき
\begin{equation*}
 \overline{X}=\frac{X_1+X_2+\cdots+X_n}{n}\sim N\left(\mu,\frac{\sigma^2}{n}\right)
\end{equation*}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 E(\overline{X}) &=& E\left(\frac{X_1+X_2+\cdots +X_n}{n}\right) \\
 &=&\frac{1}{n}E(X_1+X_2+\cdots +X_n)\\
 &=&\frac{1}{n}\cdot nE(X_1)\\
 &=&\mu\\
 V(\overline{X})&=&V\left(\frac{X_1+X_2+\cdots +X_n}{n}\right)\\
 &=&\frac{1}{n^2}V(X_1+X_2+\cdots +X_n)\\
 &=&\frac{1}{n^2}\cdot nV(X_1)\\
 &=&\frac{\sigma^2}{n}
\end{eqnarray*}
よって$\overline{X}\sim N(\mu,\dfrac{\sigma^2}{n})$
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\newpage{}
\section*{定理$\quad$区間推定}
$X_1,X_2,\cdots ,X_n$は$i.i.d$で$N(\mu,\sigma^2)$に従うとする。このとき
\begin{equation*}
 P\left\{\overline{X}-l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\leq\mu\leq\overline{X}+l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right\}=1-\alpha
\end{equation*}
◎逆に、区間推定が失敗する確率は$\alpha$である。\\
$\because$
$\overline{X}\sim N\left(\mu,\dfrac{\sigma^2}{n}\right)$だから
\begin{equation*}
 \frac{\overline{X}-\mu}{\sqrt{\tfrac{\sigma^2}{n}}}\sim N(0,1)
\end{equation*}
よって
\begin{equation*}
 P\left\{-l_{\tfrac{\alpha}{2}}\leq\frac{\overline{X}-\mu}{\sqrt{\tfrac{\sigma^2}{n}}}\leq l_{\tfrac{\alpha}{2}}\right\}=1-\alpha
\end{equation*}
$\therefore$
\begin{eqnarray*}
 (左辺)&=&P\left\{-l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\leq\overline{X}-\mu\leq l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right\}\\
 &=&P\left\{l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\geq\mu -\overline{X}\geq -l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right\}\\
 &=&P\left\{\overline{X}+l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\geq\mu\geq\overline{X}-l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right\}
\end{eqnarray*}
ゆえに
\begin{equation*}
 P\left\{\overline{X}-l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\leq\mu\leq\overline{X}+l_{\tfrac{\alpha}{2}}\frac{\sigma}{\sqrt{n}}\right\}=1-\alpha
\end{equation*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎（参考）$\sigma^2$の推定量\\
普偏分散
\begin{equation*}
 \varsigma^2=\frac{1}{n-1}\{(X_1-\overline{X})^2+(X_2-\overline{X})^2+\cdots +(X_n-\overline{X})^2\}, E(\varsigma^2)=\sigma^2
\end{equation*}
のとき、$\varsigma^2$を$\sigma$の{\bf 不偏推定量}という。また、
\begin{equation*}
 P\left\{\displaystyle\lim_{n\to\infty}\varsigma^2 =\sigma^2\right\}=1
\end{equation*}
のとき、$\varsigma^2$を$\sigma^2$の{\bf 一致推定量}という。
\newpage{} 

\[
 確率過程\begin{cases}
  離散時間確率過程\\連続時間確率過程 
 \end{cases}
\]
$S$;状態空間$\quad$以下$S={0}\cup\mathbb{N}$とする。
\section*{$Def$}
確率過程$\{X_n;n=0,1,2,\cdots\}$が任意の$n\geq 0$と任意の$x_0,x_1,\cdots,x_{n-1},i,j\in S$に対して
\begin{eqnarray*}
 P\{X_{n+1}=j\mid X_0=x_0,X_1=x_1,\cdots,X_{n-1}=x_{n-1},X_n=i\}&=&P\{X_{n+1}=j\mid X_n=i\}\\
 &\equiv&p_{ij}\quad（{\bf 推移確率}）
\end{eqnarray*}
のとき、$X_0,X_1,\cdots$は{\bf マルコフ連鎖}であるという。\\
◎$p_{ij}\longrightarrow n$に依存しない;時間的に一様なマルコフ連鎖
\begin{equation*}
 P= \left(
 \begin{array}{cccc}
 p_{00} & p_{01} & p_{02} & \cdots \\
 p_{10} & p_{11} & p_{12} & \cdots \\
 p_{20} & p_{21} & p_{22} & \cdots \\
 \vdots & \vdots &  \vdots & \ddots 
 \end{array}
\right) \quad;推移行列
\end{equation*}
\section*{$Def$}
任意の$m\geq 0$に対して
\begin{equation*}
 P\{X_{m+n}=l\mid X_m=i\}\equiv p_{ij}^{(n)}
\end{equation*}
を{\bf \mbox{\boldmath$n$}段階の推移確率}という。\\
◎$p_{ij}^{(1)}=p_{ij}\quad$（推移確率）
\section*{定理$\quad$チャップマン・コルモゴロフの等式}
\begin{eqnarray*}
 p_{ij}^{(m+n)}&=&p_{i0}^{(n)}p_{0j}^{(m)} + p_{i1}^{(n)}p_{1j}^{(m)} + \cdots\\
 &=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}p_{ik}^{(n)}p_{kj}^{(m)} \quad (\Longleftrightarrow P^{(n+m)}=P^{(n)}+P^{(m)})
\end{eqnarray*}
◎
\begin{equation*}
 P^{(n)}=\left(\begin{array}{cccc}
 p_{00}^{(n)} & p_{01}^{(n)} & p_{02}^{(n)} & \cdots \\
 p_{10}^{(n)} & p_{11}^{(n)} & p_{12}^{(n)} & \cdots \\
 p_{20}^{(n)} & p_{21}^{(n)} & p_{22}^{(n)} & \cdots \\
 \vdots & \vdots & \vdots & \ddots  
 \end{array}\right) \quad ;n段階の推移行列
\end{equation*}
\newpage{}
$\because\quad n=m=1$のときのみを示す。
\begin{eqnarray*}
 p_{ij}^{(2)}&=&P\{X_2 =j\mid X_0=i\} \\
 &=&\frac{P\{X_2=j,X_0=i\}}{P\{X_0=i\}} \\
 &=&\frac{P\{X_2=j,X_1=0,X_0=i \}}{P\{X_0 = i\}}+\frac {P\{X_2=j,X_1=1,X_0=i\}}{{P\{X_0=i\}}}+\cdots \\
 &=&\frac{P\{X_2=j,X_1=0,X_0=i\}}{P\{X_1=0,X_0=i\}}\cdot\frac{\{X_1=0,X_0=i\}}{P\{X_0=i\}}+ \frac{P\{X_2=j,X_1=1,X_0=i\}}{P\{X_1=1,X_0=i\}}\cdot\frac{P\{X_1=1,X_0=i\}}{P\{X_0=i\}}+\cdots\\
 &=&P\{X_2=j\mid X_1=0,X_0=i\}P\{X_1=0\mid X_0=i\}+P\{X_2=j\mid X_1=1,X_0=i\}P_\{X_1=1\mid X_0=i\}+\cdots\\
 &=&P\{X_2=j\mid X_1=0\}P\{X_1=0\mid X_0=i\}+P\{X_2=j\mid X_1=1\}P\{X_1=1\mid X_0=i\}+\cdots\quad(\because マルコフ性)\\
 &=&p_{i0}^{(1)}p_{0j}^{(1)}+p_{i1}^{(1)}p_{1j}^{(1)}+\cdots\\
 &=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}p_{ik}^{(1)}p_{kj}^{(1)}
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{$Def$}
確率過程$\{B(t)\mid 0\leq t\leq T\}$が{\bf 標準ブラウン運動}であるとは
\begin{enumerate}
 \item $B(0)=0\quad a.s.$
 \item $B(t)$は定常独立増分性をもつ
 \item 任意の$t\geq 0$に対して$B(t)\sim N(0,t)$
\end{enumerate}
を満たすことである。\\
◎2.について
\begin{itemize}
 \item 定常増分性\\
 任意の$x,y$と任意の$p,q,r\geq 0$に対して
\begin{equation*}
 P\{B(t_1+p)-B(t_1)\leq x,B(t_2+q)-B(t_2)\leq y\}=P\{B(t_1+p+r)-B(t_1+r)\leq x,B(t_2+q+r)-B(t_2+r)\leq y\}
\end{equation*}
が成り立つこと。
 \item 独立増分性\\
 任意の$x,y$と任意の$p,q\geq 0$に対して
\begin{equation*}
 P\{B(t_1+p)-B(t_1)\leq x,B(t_2+q)-B(t_2)\leq y\}=P\{B(t_1+p)-B(t_1)\leq x\}\cdot P\{B(t_2+q)-B(t_2)\leq y\}
\end{equation*}
が成り立つこと。
\end{itemize}
\newpage{}
◎$0\leq p\leq q<r$をみたす任意の$p,q,r$に対して
\begin{eqnarray*}
 B_n(r)-B_n(q)&=&\frac{S_{nr}}{\sqrt{n}}-\frac{S_{nq}}{\sqrt{n}}\\
 &=&\frac{1}{\sqrt{n}}\displaystyle\sum_{k=1}^{nr}X_k - \frac{1}{\sqrt{n}}\displaystyle\sum_{k=1}^{nq}X_k\\
 &=&\frac{1}{\sqrt{n}}\displaystyle\sum_{k=nq+1}^{nr} X_k\quad(\because\quad 0\leq np\leq nq<nr)\\
 B_n(P)&=&\frac{S_{np}}{\sqrt{n}} =\frac{1}{\sqrt{n}} \displaystyle\sum_{k=1}^{np}X_k
\end{eqnarray*}
$np<nq+1$で$X_1,X_2,\cdots$は$i.i.d$だから$B_n(p),B_n(r)-B_n(q)$は独立である。\\
$\quad$
◎$B(t_1),B(t_2),\cdots$は独立でない。
 \section*{定理}
$\{B(t)\mid t\geq0\}$が標準ブラウン運動のとき
\begin{enumerate}
 \item $B(t)-B(s)\sim N(0,t-s)$
 \item $Cov(B(s),B(t))=min\{s,t\}$
 \item $Corr(B(s),B(t))=\dfrac{min\{s,t\}}{\sqrt{st}}$
\end{enumerate}
$\because$\\
1.$\quad X=B(t)-B(s),Y=B(s)$とおくと、$X,Y$は独立で
\begin{equation*}
 X+Y=B(t)\sim N(0,t),\quad Y=B(s)\sim N(0,s)
\end{equation*}
ここで$X\sim N(\mu_X,\sigma_X^2)$とおくと
\begin{equation*}
 X+Y\sim N(\mu_X,\sigma_X^2 +s)
\end{equation*}
よって$\mu_X=0,\sigma_X^2+s =t$より$\mu_X=0,\sigma_X^2=t-s$より
\begin{equation*}
 X=B(t)-B(s)\sim N(0,t-s)
\end{equation*}
2.$\quad (a)\quad s\leq t$のとき
\begin{eqnarray*}
 Cov(B(s),B(t))&=&E\{(B(s)-\mu_{B(s)})(B(t)-\mu_{B(t)})\}\\
 &=&E\{B(s)B(t)\}\\
 &=&E\{B(s)(B(t)-B(s)+B(s))\}\\
 &=&E\{B(s)(B(t)-B(s))\}+E\{B(s)\}^2\\
 &=&E\{B(s)\}E\{B(t)-B(s)\}+s\\
 &=&s
\end{eqnarray*}
$(b)\quad t<s$のとき、同様に
\begin{equation*}
 Cov(B(s),B(t))=t
\end{equation*}
以上より
\begin{equation*}
 Cov(B(s),B(t))=min\{s,t\}
\end{equation*}
\newpage{}
3.
\begin{eqnarray*}
Corr(B(s),B(t))&=&\frac{Cov(B(s),B(t))}{\sigma_{B(s)} \sigma_{B(t)}}\\
 &=&\frac{min\{s,t\}}{\sqrt{st}}
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{定理}
標準ブラウン運動$\{B(t)\mid t\geq 0\}$はマルコフ過程であり、任意の$x,y$と$0\leq s<t$をみたす任意の$s,t$に対して
\begin{eqnarray*}
 \frac{\partial}{\partial y}P\{B(t)\leq y\mid B(s)=x\}&=&\frac{1}{\sqrt{2\pi(t-s)}}e^{-\tfrac{(y-x)^2}{2(t-s)}}\\
 &\equiv&p(s,x,t,y)\quad({\bf 推移確率密度})
\end{eqnarray*}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 P\{B(t)\leq y\mid B(s)=x\}&=&P\{B(t)-B(s)\leq y-x\mid B(s)=x\}\\
 &=&P\{B(t)-B(s)\leq y-x\}\\
 &=&\displaystyle\int_{-\infty}^{y-x}\frac{1}{\sqrt{2\pi(t-s)}}e^{-\tfrac{(y-x)^2}{2(t-s)}}du
\end{eqnarray*}
\begin{itembox}[l]{参考}
$A,B$が独立のとき
\begin{equation*}
P(A\cap B)=P(A)B(B)
\end{equation*}
だから
\begin{equation*}
 P(A\mid B)=\frac{P(A\cap B)}{P(B)}=\frac{P(A)P(B)}{P(B)}=P(A)
\end{equation*}
\end{itembox}
よって
\begin{equation*}
 \frac{\partial}{\partial y}P\{B(t)\leq y\mid B(s)=x\}=\frac{1}{\sqrt{2\pi(t-s)}}e^{-\tfrac{(y-x)^2}{2(t-s)}} 
\end{equation*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\newpage{}
\section*{$Def$}
確率過程$\{X(t)\mid t\geq 0\}$が0でない任意の定数$a_1,a_2,\cdots,a_n$と任意の$0\leq t_1<t_2<\cdots<t_n\leq T$に対して
\begin{equation*}
 a_1X(t_1)+a_2X(t_2)+\cdots+a_nX(t_n)\sim N(\mu,\sigma^2)
\end{equation*}
のとき$\{X(t)\mid t\geq 0\}$を{\bf ガウス過程}という。
\section*{定理}
標準ブラウン運動$\{B(t)\mid t\geq 0 \}$はガウス過程である。\\
$\because$
\begin{eqnarray*}
 a_1B(t_1)+a_2B(t_2)&=&a_1B(t_1)+a_2(B(t_2)-B(t_1))+a_2B(t_1)\\
 &=&(a_1+a_2)B(t_1)+a_2(B(t_2)-B(t_1))
\end{eqnarray*}
ここで
\begin{equation*}
(a_1+a_2)B(t_1)\sim N(0,(a_1+a_2)^2t_1),\quad
a_2(B(t_2)-B(t_1))\sim N(0,a_2^2(t_2-t_1))
\end{equation*}
だから
\begin{equation*}
 a_1B(t_1)+a_2B(t_2)\sim N(0,(a_1+a_2)^2t_1+a_2^2(t_2-t_1))
\end{equation*}
また
\begin{eqnarray*}
 a_1B(t_1)+a_2B(t_2)+a_3B(t_3)&=&a_1B(t_1)+a_2B(t_2)+a_3(B(t_3)-B(t_2))+a_3B(t_2)\\
 &=&a_1B(t_1)+(a_2+a_3)B(t_2)+a_3(B(t_3)-B(t_2))\\
 &=&a_1B(t_1)+(a_2+a_3)(B(t_2)-B(t_1))+(a_2+a_3)B(t_1)+a_3(B(t_3)-B(t_2))\\
 &=&(a_1+a_2+a_3)B(t_1)+(a_2+a_3)(B(t_2)-B(t_1))+a_3(B(t_3)-B(t_2))
\end{eqnarray*}
ここで
\begin{eqnarray*}
 (&a&_1+a_2+a_3)B(t_1)\sim N(0,(a_1+a_2+a_3)^2t_1),\quad (a_2+a_3)(B(t_2)-B(t_1))\sim N(0,(a_2+a_3)^2(t_2-t_1)),\\
&a&_3(B(t_3)-B(t_2))\sim N(0,a_3^2(t_3-t_2))
\end{eqnarray*}
だから
\begin{equation*}
 a_1B(t_1)+a_2B(t_2)+a_3B(t_3)\sim N(0,(a_1+a_2+a_3)^2t_1+(a_2+a_3)^2(t_2-t_1)+a_3^2(t_3-t_2))
\end{equation*}
以上より帰納的に成り立つ。
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\newpage{}
\section*{$Def$}
標準ブラウン運動$\{B(t)\mid t\geq 0\}$に対して
\begin{equation*}
 U(t)=e^{-t}B(e^{2t})\quad(t\geq 0)
\end{equation*}
とおくとき$\{U(t)\mid t\geq 0\}$を{\bf オルンシュタイン・ウーレンベック過程}という。
\section*{$Def$}
標準ブラウン運動$\{B(t)\mid t\geq 0\}$に対して
\begin{equation*}
 Y(t)=e^{\mu t+\sigma B(t)}\quad (t\geq 0)
\end{equation*}
とおくとき$\{Y(t)\mid t\geq 0\}$を{\bf 幾何ブラウン運動}という。\\
◎$Y(t)=e^{\mu t+\sigma B(t)}$より
\begin{eqnarray*}
 \log Y(t)&=&\log e^{\mu t+\sigma B(t)}\\
 &=&\mu t+\sigma B(t)\sim N(\mu t,\sigma^2 t)
\end{eqnarray*}
\section*{$Def$}
\begin{eqnarray*}
 E(Y\mid X)(\omega)&=&E(Y\mid X(\omega)=x_0)\\
 &=& \begin{cases} \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty} y_kP\{Y=y_k\mid X=x_0\}\\
 \displaystyle\int_{-\infty}^{\infty}yf(y\mid X=x_0)dy      
     \end{cases}
\end{eqnarray*}
を{\bf 条件付き期待値}という。
\section*{定理}
$X,Y,Z$は確率変数、$a,b$は定数とする。このとき
\begin{enumerate}
 \item $E(aX+bY\mid Z)=aE(X\mid Z)+bE(Y\mid Z)$
 \item $E(a\mid Z)=a$
 \item $X,Z$が独立$\Longrightarrow E(X\mid Z)=E(X)$
 \item $f$が実数値関数$\Longrightarrow E(Xf(Z)\mid Z)=f(Z)E(X\mid Z)$
 \item $X\geq 0\Longrightarrow E(X\mid Z)\geq 0$
 \item $E(E(X\mid Z))=E(X)$
\end{enumerate}
\newpage{}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 4.\quad E(Xf(Z)\mid Z=z_0)&=&E(Xf(z_0)\mid Z=z_0)\\
 &=&f(z_0)E(X\mid Z=z_0)\quad(\because 1.)\\
 \therefore\quad E(Xf(Z)\mid Z=z_0)&=&f(Z)E(X\mid Z)
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
 3.\quad E(X\mid Z=z_0)&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}x_kP\{X=x_k\mid Z=z_0\}\\
 &=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}x_kP\{X=x_k\}\quad(\because X,Zが独立)\\
 &=&E(X)
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
 6.\quad E(E(X\mid Z))&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}E(X\mid Z=z_k)P\{Z=z_k\}\\
&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\left(\displaystyle\sum_{l=0}^{\infty}x_lP\{X=x_l\mid Z=z_k\}\right)P\{Z=z_k\}\\
&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\left(\displaystyle\sum_{l=0}^{\infty}x_l \frac{P\{X=x_l,Z=z_k\}}{P\{Z=z_k\}}\right)P\{Z=z_k\}\\
&=&\displaystyle\sum_{l=0}^{\infty}x_l \left(\displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}P\{X=x_l,Z=z_k\}\right)\\
&=&\displaystyle\sum_{l=0}^{\infty}x_lP\{X=x_l\}\\
&=&E(X)
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\section*{$Def$}
確率変数$\{X_n\mid n=0,1,2,\cdots\}$が任意の$n\geq 0$と任意の$x_0,x_1,\cdots,x_n\in\mathbb{R}$に対して
\begin{equation*}
 E(X_{n+1}\mid X_0=x_0,X_1=x_1,\cdots ,X_n=x_n)=x_n
\end{equation*}
のとき$\{X_n\mid n=0,1,2,\cdots\}$は{\bf マルチンゲール}という。\\
◎連続時間のマルチンゲールは
\begin{equation*}
 E(X(t)\mid X(u),o\leq u\leq s)=X(s)\quad(0<s<t)
\end{equation*}
\newpage{}
◎標準ブラウン運動$\{B(t)\mid t\geq 0\}$はマルチンゲールである。\\
$\because$
\begin{eqnarray*}
 E(B(t)\mid B(u)=b_u,0\leq u\leq s)&=&E((B(t)-B(s))+B(s)\mid B(u)=b_u,0\leq u\leq s)\\
 &=&E(B(t)-B(s)\mid B(u)=b_u,0\leq u\leq s)+E(b_s\mid B(u)=b_u,0\leq u\leq s)\\
 &=&E(B(t)-B(s))+b_s\\
 &=&0+B(s)\\
 &=&B(s)
\end{eqnarray*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎確率微分方程式
\begin{itemize}
 \item $dX(t)=aX(t)+\sigma X(t)dB(t)\Longleftrightarrow X(t)=\displaystyle\int_0^{t}aX(s)ds+\displaystyle\int_0^{t}\sigma X(s)dB(s)$\\
・ブラウン運動を用いた数式（数理モデル）によって現象を表したい。
 \item リーマン和
\begin{equation*}
 t_k=\frac{k}{n}T\quad(k=0,1,2,\cdots,n)
\end{equation*}
 \item 各増分
\begin{equation*}
 B(t_{k+1})-B(t_k)\sim N(0,t_{k+1}-t_k)=N(0,\frac{T}{n})はi.i.d
\end{equation*}
$\longrightarrow\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}f(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))$が$n\rightarrow\infty$のときどうなるかを調べる。\\
\begin{itembox}[l]{$L^2-$収束}
 \begin{equation*}
  \displaystyle\int_{a}^{b}(f_n(x)-f(x))^2dx\longrightarrow 0\quad(n\longrightarrow\infty)
 \end{equation*}
\end{itembox}
\end{itemize}
◎$f(t_k)=1$のとき
\begin{eqnarray*}
 \displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}f(t_k)(B(t_{k+1})-B(t_k))&=&B(t_n)-B(0)\\
 &=&B(T)
\end{eqnarray*}
◎リーマン積分
\begin{equation*}
 \displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}f(t_k)(t_{k+1}-t_{k})\longrightarrow\displaystyle\int_a^b f(x)dx\quad(n\longrightarrow\infty)
\end{equation*}
◎リーマン・スティルチェス積分
\begin{equation*}
 \displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}f(t_k)(F(t_{k+1})-F(t_k))\longrightarrow\displaystyle\int_a^b f(x)dF(x)\quad(n\longrightarrow\infty)
\end{equation*}
ここで$t_k=\dfrac{k}{n}(b-a)\quad (k=0,1,2,\cdots,n)$であり$F(x)=x$のときがリーマン積分のことである。
\newpage{}
\section*{定理}
$t_k=\dfrac{k}{n}T\quad(k=0,1,2,\cdots,n),\Delta B_k=B(t_{k+1})-B(t_k)$とおく。このとき
\begin{equation*}
 \displaystyle\lim_{n\to\infty}E\left[\left(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k)^2-T \right)^2\right] =0
\end{equation*}
$\because$
\begin{eqnarray*}
 E\left[\left(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k)^2-T \right)^2\right]&=&E\left[\left(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k)^2-\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\frac{T}{n} \right)^2\right]\\
 &=&E\left[\left\{\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k^2 -\frac{T}{n}) \right\}^2\right]\quad\cdots\textcircled{\scriptsize 1}
\end{eqnarray*}
\begin{itembox}[l]{参考}
 \begin{equation*}
  \left(\displaystyle\sum_{k=0}^n a_k\right)^2=\displaystyle\sum_{k=0}^n a_k^2+2\displaystyle\sum_{0\leq k<l\leq n}a_k a_l
 \end{equation*} 
\end{itembox}
\begin{eqnarray*}
 \textcircled{\scriptsize 1}&=&E\left[\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\left(\Delta B_k^2 -\frac{T}{n}\right)^2 +2\displaystyle\sum_{0\leq k<l\leq n}\left(\Delta B_k^2-\frac{T}{n}\right)\left(\Delta B_l^2-\frac{T}{n}\right)\right]\\
 &=&\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\left\{E[\Delta B_k^4]-\frac {2T}{n}E[\Delta B_k^2]+\frac{T^2}{n^2}\right\}+2\displaystyle\sum_{0\leq k<l\leq n}E\left(\Delta B_k^2 -\frac{T}{n}\right)E\left(\Delta B_l^2-\frac{T}{n}\right)\quad(\because\Delta B_kと\Delta B_lは独立)
\end{eqnarray*}
ここで$E[B(t)]=0,E[B(t)^2]=t,E[B(t)^4]=3t^2$より
\begin{equation*}
 E[\Delta B_k]=0,\quad E[\Delta B_k^2]=t_{k+1}-t_k=\frac{T}{n},\quad E[\Delta B_k^4]=3(t_{k+1}-t_k)^2=\frac{3T^2}{n^2}
\end{equation*}
であり
\begin{equation*}
 E\left(\Delta B_k^2-\frac{T}{n}\right)=E[\Delta B_k^2]-\frac{T}{n}=\frac{T}{n}-
\frac{T}{n}=0
\end{equation*}
だから
\begin{eqnarray*}
 E\left[\left(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k)^2-T\right)^2\right]&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\left(\frac{3T^2}{n^2}-\frac{2T}{n}\cdot\frac{T}{n}+\frac{T^2}{n^2}\right)\\
&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}\frac{2T^2}{n^2}\\&=&\frac{2T^2}{n}\\
\end{eqnarray*}
よって
\begin{equation*}
\displaystyle\lim_{n\to\infty}E\left[\left(\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}(\Delta B_k)^2-T^2\right)\right]=\displaystyle\lim_{n\to\infty}\frac{2T^2}{n}=0
\end{equation*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
\newpage{}
\section*{$Def$}
\begin{enumerate}
 \item $f(t)$が$\{B(u)\mid 0\leq u\leq t\}$によって分かるとき$f(t)$は$\{B(u)\mid 0\leq u\leq t\}$に{\bf 適合}しているという。
 \item $f(t)$が$B(s)-B(t)(0\leq t<s)$の影響を受けないとき$f(t)$は$B(t)$に対して{\bf 非先行的}であるという。
 \item $\displaystyle\int_0^T E[f(t)^2]dt<\infty$のとき$f(t)$は{\bf 2乗平均可積分}であるという。
\end{enumerate}
◎$f(t)$がランダムでない階段関数のとき\\
$f(t)=c_k\quad (t_k\leq t<t_{k+1},k=0,1,2,\cdots,n-1)$
\begin{eqnarray*}
 \displaystyle\int_0^Tf(t)dB(t)&=&\displaystyle\sum_{k=0}^{n-1}c_k(B(t_{k+1})-B(t_k))\\
 &\equiv&f(t)
\end{eqnarray*}
◎$f(t)$がランダムな階段関数のとき
\begin{equation*}
 c_kとB(t_{k+1})-B(t_k)が独立\longrightarrow c_kはB(t_k)に対して非先行的
\end{equation*}
\section*{定理（伊藤の公式）}
$F(t,x)$は$C^2-$級とする。このとき
\begin{equation*}
 F(t,B(t))-F(0,B(0))=\displaystyle\int_0^t\{F_t(s,B(s))+\frac{1}{2}F_{xx}(s,B(s))\}ds+\displaystyle\int_0^t F_x(s,B(s))dB(s)
\end{equation*}
$\because\quad F(t,x)$をテイラー展開すると
\begin{equation*}
F(t+\Delta t,x+\Delta x)=F(t,x)+\{F_t(t,x)\Delta t+F_x (t,x)\Delta x\}+\frac{1}{2!}\{F_{tt}(t,x)(\Delta t)^2+2F_{tx}(t,x)\Delta t\Delta x+F_{xx}(t,x)(\Delta x)^2\}+R_3
\end{equation*}
$\therefore$
\begin{equation*}
 \frac{F(t+\Delta t,x+\Delta x)-F(t,x)}{\Delta t}=\{F_t(t,x)+F_x(t,x)\frac{\Delta x}{\Delta t}\}+\frac{1}{2!}\{F_{tt}(t,x)\Delta t+2F_{tx}(t,x)\Delta x+F_{xx}(t,x)\frac{(\Delta x)^2}{\Delta t}\}+R_3
\end{equation*}
$\therefore$
\begin{equation*}
 \displaystyle\int_0^t\frac{F(t+\Delta t,x+\Delta x)-F(t,x)}{\Delta t}\Delta t=\displaystyle\int_0^t\{F_t(t,x)+F_x(t,x)\frac{\Delta x}{\Delta t}\}\Delta t+\frac{1}{2!}\displaystyle\int_0^t\{F_{tt}(t,x)\Delta t+2F_{tx}(t,x)\Delta x+F_{xx}(t,x)\frac{(\Delta x)^2}{\Delta t}\}\Delta t+R_3
\end{equation*}
$\therefore$
\begin{equation*}
 F(t,x)-F(0,0)=\displaystyle\int_0^t\{F_t(t,x)+F_x(t,x)\frac{dx}{dt}\}dt+\frac{1}{2}\displaystyle\int_0^tF_{xx}(t,x)\frac{(dx)^2}{dt}dt 
\end{equation*}
\newpage{}
$x=B(t)$とすると
\begin{equation*}
 F(t,B(t))-F(0,B(0))=\displaystyle\int_0^t\{F_t(t,B(t))+F_x(t,B(t))\frac{dB(t)}{dt}\}dt+\frac{1}{2}\displaystyle\int_0^tF_{xx}(t,B(t))\frac{(dB(t))^2}{dt}dt
\end{equation*}
$E[\Delta B_k^2]=t_{k+1}-t_k=\Delta t$より
\begin{equation*}
 \Delta B_k^2\simeq \Delta t
\end{equation*}
だから
\begin{equation*}
 F(t,B(t))-F(0,B(0))=\displaystyle\int_0^t\{F_t(t,B(t))+\frac{1}{2}F_{xx}(t,B(t))\frac{dt}{dt}\}dt+\displaystyle\int_0^tF_x(t,B(t))dB(t)
\end{equation*}
\begin{flushright}
 $\blacksquare$
\end{flushright}
◎微分形で書くと
\begin{equation*}
 dF(t,B(t))=\{F_t(t,B(t)+\frac{1}{2}F_{xx}(t,B(t))\}dt+F_x(t,B(t))dB(t)
\end{equation*}
\section*{$Def$}
確率過程$\{X(t)\mid t\geq 0\}$が{\bf 伊藤過程}であるとは
\begin{equation*}
 X(t)=X(0)+\displaystyle\int_0^t b(s)ds+\displaystyle\int_0^t\sigma(s)dB(s)
\end{equation*}
をみたすことである。\\
◎$X(0)=0,b(s)=0,\sigma (s)=1$とすると$X(t)=B(t)$より伊藤過程はブラウン運動の拡張である。\\
◎$B(s),\sigma (s)$は確率過程で未来の情報$\{B(t)\mid t>s\}$は持たず観測済みの情報$\{B(t)\mid t\leq s\}$のみで表される。
\section*{定理}
$X(t)$は伊藤過程で$F(t,x)$は$C^2-$級とする。このとき
\begin{equation*}
 F(t,X(t))-F(0,X(0))=\displaystyle\int_0^t\{F_t(s,X(s))+F_x(s,X(s))b(s)+\frac{1}{2}F_{xx}(s,X(s))\sigma (s)^2\}ds+\displaystyle\int_0^tF_x(s,X(s))\sigma (s)dB(s)
\end{equation*}

\end{document}